Название инновационного продукта/технологии
Расширение возможностей использования хладостойких металлоконструкций из обычных
сталей для строительства в Арктике

Ключевые слова
Строительство в условиях отрицательных температур, строительные металлические
конструкции, хрупкая прочность стали при низких температурах

Краткое описание инновационного продукта/технологии, с указанием его
конкурентных преимуществ и возможностей его использования
Исследование и создание методов проектирования металлоконструкций из обычных
строительных малоуглеродистых сталей, позволяющих избежать разрушений за счёт
хладноломкости, расширить применение конструкций из обычных относительно дешевых
малоуглеродистых сталей.
Для различных конструктивных решений узлов и элементов стальных конструкций
получены зависимости от температуры коэффициента β, используемого в формуле
проверки прочности с учетом сопротивления хрупкому разрушению:
σmax ≤ βRu / γu,
где σmах - наибольшее растягивающее напряжение в расчетном сечении элемента, Ru расчетное сопротивление стали, γu – коэффициент надежности.
Снижение стоимости строительных металлоконструкций для северных широт при
использовании малоуглеродистой стали по сравнению со специальными легированными
сталями может достигать 20%.
Помимо прямого экономического эффекта техническая экспертиза и анализ работы
конструкций в условиях низких температур и рекомендации по обеспечению
хладостойкости позволяют безаварийно эксплуатировать существующие стальные
сооружения в регионах с низкими климатическими температурами.

Специфические условия и требования к внедрению инновационного
продута/технологии
Методика применима как полносборных конструкций высокой заводской готовности, так и
для изготавливаемых непосредственно на строительной площадке.

Потенциальные потребители инновационного продукта/технологии
Строительные компании, работающие со строительными металлическими конструкциями
в условиях низких отрицательных температур.

Степень готовности инновационного продукта/технологии, %
50 (ведутся прикладные работы, есть технологический задел).

Результаты апробирования инновационного продукта/технологии (в
случае наличия) с указанием места и условий
Практически регулярное применение методики и накопленного опыта по обеспечению
хрупкой прочности стальных конструкций. Применение как при технической экспертизе и

анализе работы существующих, так и при проектировании новых конструкций в условиях
низких температур с выдачей рекомендаций по обеспечению хладостойкости (по настоящее
время количество объектов составляет несколько десятков в Сибирском регионе и за его
пределами).

Дополнительные и иллюстративные материалы

